%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Franc-Carreau}

\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Probabilité, DAEU, Math 9}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}
Dans \underline{Histoire Naturelle générale et particulière servant de
  suite l’Histoire Naturelle de l’Homme} par le
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Georges-Louis_Leclerc_de_Buffon}{Comte
  de Buffon} (1707-1788) on peut lire:

\begin{center}
  \begin{minipage}[h]{0.7\linewidth} {\fontfamily{jkpvos}\selectfont
      \textbf{Dans= une chambre parquetée ou pavée de carreaux égaux,
        d’une figure quelconque, on jette en l’air un écu ; l’un des=
        joueurs= parie que cet écu après= sa chûte, se trouvera à
        franc-carreau, c’est-à-dire, fur un seul carreau ; le second
        parie que cet écu se trouvera sur deux carreaux, c’est-
        à-dire, qu’il couvrira un des= joints= qui les séparent; un
        troisième joueur parie que l’écu se trouvera sur deux joints=;
        un quatrième parie que l’écu se trouvera sur trois=, quatre ou
        six joints= : on demande les= sorts= de chacun de ces=
        joueurs=.}}
  \end{minipage}
\end{center}



\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{cccc}
    \includegraphics[width=4cm]{Franc_carreau_fig2}&\includegraphics[width=4cm]{Franc_carreau_fig3}&\includegraphics[width=4cm]{Franc_carreau_fig4}&\includegraphics[width=4cm]{Franc_carreau_fig5}
  \end{tabular}
\end{center}


Quelle sont les chances de gagner du premier joueur?

\pagebreak


\begin{center}
 Traitement de la situation
\end{center}

\paragraph{Présentation du problème}
\label{sec:pres-du-probl}

Manifestement ce problème dépend des dimensions du palet par rapport
à celles du quadrillage. Supposons que les carreaux mesurent 1~dm de
côté. Et notons $r$ le rayon du palet mesuré en décimètre. Le
quadrillage est supposé infini le centre du palet tombe toujours dans
un carré. Et l'on peut donc résumer la situation au problème suivant:
On lance un disque de rayon $r$~dm de tel sorte que le centre du disque
tombe dans un carré de 1~dm de côté combien a-t-on de chance de faire <<franc-carreau>>?



Avant d'aller plus loin, examinons deux cas extrêmes: 

\begin{itemize}
\item si $r\geq 5$, le joueur n'a aucune chance de gagner, le disque
  touchera le carré;
\item si $r$ est très  petit (un grain de sable), il est fort probable
  que le joueur gagne.
\end{itemize}



\paragraph{Simulation}
\label{sec:simulation}


L'idée est de modéliser le palet par son centre et son rayon. On fixe
le rayon et l'on tire aléatoirement deux nombres entre 0 et 1 qui
représenteront les coordonnées du centre du palet.

Attention, en procédant ainsi, on fait un choix de modélisation. Ce
choix n'est pas toujours évident, ni anodin... Le \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_de_Bertrand}{paradoxe de Bertrand}
illustre ce problème du choix d'un modèle. 



\subparagraph{À l'aide de Geogebra}
\label{sec:laide-de-geogebra}

On peut utiliser une des nombreuses simulations réalisées sur ce
thème. Par exemple celle \href{run:franc_carreau_2.ggb}{ci}. Il y a en a
d'autre sur \href{http://www.geogebratube.org/}{GeoGebratube}.


\subparagraph{À l'aide d'un tableur}
\label{sec:laide-dun-tableur}







Le palet est dans le carré lorsque les distances entre le centre du
palet est les 4 côtés du carré sont supérieurs à $r$.

\begin{center}

\begin{tabular}[h]{cc}
  \includegraphics[width=6cm]{Franc_carreau_fig6} &\includegraphics[width=6cm]{Franc_carreau_fig7}
\end{tabular}
\end{center}




Si l'on note $(x;y)$ les coordonnées du centre du disque, (on prend
comme repère le repère orthonormal ayant comme origine le coin en bas
à gauche), le palet ne touche pas le carré si et seulement si:


\begin{equation*}
  \systt{x>r \quad&\text{le palet ne touche pas le bord gauche}}{x+r<1
    \quad&\text{le palet ne touche pas le bord droit}}{y>r \quad&\text{le palet ne
      touche pas le bord du bas}}{y+r<1  \quad&\text{le palet ne touche pas
      le bord du haut}}
\end{equation*}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{Franc_carreau_fig8}
  \end{center}




On peut alors imaginer  une simulation au tableur. 


On
simule le tirage aléatoire du palet, en plaçant dans deux colonnes des
nombres tirés aléatoirement entre 0 et 1 ( à l'aide de l'instruction
\texttt{ALEA()}) qui représenteront l'abscisse et l'ordonnée du centre
du palet. Puis l'instruction:

\begin{center}
  \texttt{=ET(A4>rayon;A4+rayon<1;B4>rayon;B4+rayon<1)}
\end{center}

permet de tester si le palet touche ou non le carré. 


Un exemple de réalisation est donné \href{run:franc_carreau.ods}{ici}.

\begin{exemple}
  Lorsque le rayon fait 3~cm, sur 2\,000 simulations réalisées au tableau, la fréquence du nombre de succès est
  d'environ 0,1565.
\end{exemple}
\paragraph{Calcul de la probabilité de gagner}
\label{sec:calcul-de-la}


Intuitivement, la probabilité de gagner est le rapport d'aire entre le
carré formé par les positions gagnantes du centre du cercle et l'aire
du carré.

 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{Franc_carreau_fig9}
  \end{center}



La probabilité de gagner vaut donc:


\begin{equation*}
  \frac{(1-2r)^2}{1}=(1-2r)^2
\end{equation*}



\begin{exemple}
  Si l'on prend $r=0,3$, la probabilité de faire franc carreau est de
  $(1-2\times 0,3)^2=0,16$
\end{exemple}
\end{document}








\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{Franc_carreau_fig1}
\end{center}